<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Hadoo&#39;s Blog</title>
    <link>https://hanchao666.top/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Hadoo&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Sep 2023 10:52:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://hanchao666.top/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>聊聊博客</title>
      <link>https://hanchao666.top/posts/about-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 10:52:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://hanchao666.top/posts/about-blog/</guid>
      <description>正值博客迁移，随便写写。
我与博客 初识
大学期间就开始接触博客了，平时学习也有记录笔记的习惯，发布的第一篇博客是在大二暑假，当时闲着没事在家刷题，那时主要的搜索手段还是CSDN，于是心血来潮的就把当时的解题思路发布出去了，具体时间是2019.8.12，
CSDN不愧是国内开发者解决问题的聚集之地(可能StackOverFlow访问不到)，后来又陆续发布了几篇，收获到了不错的曝光度，当时每天看着浏览量和站内月排名逐渐上升，还是挺有成就感的，最高的一篇浏览量动态规划解决最长公共子序列(Java实现)目前已经到了2W+，由此可见，培养一个习惯还是要有一定激励机制的。
开始折腾
大二结束，大三就开始准备秋招了，这时认识了一个B站 up主：CodeSheep。这个老羊头当时还没现在这么鸽，更新的还是比较频繁的，他当时推出了一系列的博客相关视频，包括写博客的好处、如何搭建等，于是爱折腾、还想装个B的我开始了博客自建之路。
接触Halo
当时搭建博客除了想提升一下逼格之外，还有一个刚需，找实习简历上缺项目！在学校做的辣鸡HR管理系统、图书管理系统，我自己都觉得拿不出手，所以，我就去找了一下基于Java生态的博客，Halo进入了我的视线。
于是乎开始了第一次动态博客的建站，使用腾讯云学生套餐买服务器，应用部署，主题调参，域名注册&amp;hellip;&amp;hellip;
搭建成功开门大吉，当时在博客上面陆续更新了很多文章，主要内容都是面试相关的哈哈哈，还是挺有成就感的。
不过随着后面的折腾，已经很久没用halo了，刚才又看了一眼Halo现状，好家伙，士别三日当刮目相待了呀。
被Handsome主题勾引到了Typecho
这是第二次搭建动态博客，不得不说一下Handsome主题，这是主题作者的网站。
这是一款付费主题，印象中是80+。它有自己的管理后台，可以进行多维度调参，当时看到这个主题之后，就立刻心动了。所以男人真的靠不住，喜新厌旧呸呸呸。当时完全是瞎折腾，折腾的很累很费时，但是在部署成功，将主题的参数布局调换成自己满意的状态之后，真的是乐在其中，有点理解为什么小时候妹妹那么喜欢娃娃换装游戏了。。当然，这也是我这次迁移之前的博客，目前是这个样子的：
还是挺好看的吧，嘿嘿。
回归本源
直到遇见平凡，才是唯一的答案。
这也是为什么我要进行这次的博客迁移。
to be honest，其实最直接的原因，是腾讯云的服务器又要到期了，但是续费的价钱已经没有新人首单优惠了，，
一年这个价钱，啥条件啊，我的钱还得攒着娶媳妇呢。。
所以所以，我对写博客这件事进行了一次思考，思考的集中点主要在于，动态博客和静态博客的选择。
二者具体的优劣势这里不再做赘述，可以参考上述超链接。
没有最好的，只有最适合自己的。
我需要的博客的到底是什么样子的？
一个内容展示平台，分享观点，记录思考。 好的书写体验，类比RPC，写博客的书写体验以及发布流程，就像在本地书写一样。 低成本，包括部署运维成本，发布构建成本。 其他没了。 我觉的不管怎么选择，**博客的唯一核心竞争力，是内容，而不是展现形式。**所以可以发现，很多技术大牛的博客，主题都很Simple、Stupid，但是不影响人家发布影响行业的技术观点。看Martin Fowler的主页，连个分类、TOC、归档都没有，但人家福勒爷就是在这上面发布的重构。。
所以我的最终方案是：Hugo + Github Pages。
为什么写博客 根据我个人的理解，瞎说说。
一言以蔽之，主动学习。
在一开始觉得写博客是一件浪费时间的事情，学完就记在脑子里呀，正经人谁写这玩意啊，赶紧再学其他的，他不香吗？
我的思想转变，是受两件事情的影响，其实都是一个道理。
主动学习理论。 主动学习是一个方法论，区别于被动学习。之前看过一个理论，对于信息或者知识的接收，在不同环节是逐渐衰减的(信噪比)，例如，
你听到的 &amp;gt; 能听的进去的 &amp;gt; 能理解的 &amp;gt; 能记住的 &amp;gt; 能说出来的 &amp;gt; 能教会别人的。
所以在很多情况下，你以为已经掌握的一个理论，让你说出来的话，就会吞吞吐吐的，根本原因就是思路还不清晰，缺少细节，而细节才见功夫。所以很多人在交代任务时，除了高情商的说一句“不知道我说清楚了吗”，还会再来一句，“你重复一遍呗”，就是这个道理。
主动学习，就是一种深度学习，是理论和实践两条腿走路的学习。
职场导师 进入职场之后，进行过若干次专题技术分享，即针对自己遇到的问题，分析出难点，评估水平方案，给出最佳实践，最后举一反三提炼方法论，这个过程是导师教给我的，有一句话印象很深，“所谓的技术分享，其实最大的收获者是你自己”。确实是这么一回事儿。真正的高手，能用通俗易懂的语言把问题描述清楚并教会给别人，如果你能把别人也教会，说明就是真的掌握了，写博客，就是一场知识的传播教学。
再多说点，关于体系化思考。
从高中开始，老师就一直强调知识要进行体系化，为什么要体系化？
我们平时接触到的知识，大多都是信息孤岛，只有整合孤岛，才有可能触类旁通。以目前的市面数据库产品为例，虽然每年都会涌现出新的技术产品，但是万变不离其宗的是底层数据结构，如果你知道它的底层数据结构，就立马能知道这个产品是什么尿性。例如，以B+树作为存储结构，那么他就是对查询更友好，因为写入可能会涉及到页的分裂；如果以日志作为存储结构，那么顺序追加的方式会对写入更加友好。
三维世界的道理，万变不离其宗，物理规律逃不出声光热力电，世间道理相通，计算机科学也是如此。体系化的知识体系，可以视作一颗树形结构，最终的道理就是Root节点，由Root节点开始，道生一，一生二&amp;hellip;&amp;hellip;
扯远了。。。
写什么 根据黄金圈法则，上面已经介绍了关于博客的How和Why，下面来聊一聊What。
我给自己博客定义的Slogan是：记录思考，见证成长。只要是对成长有帮助的，只要是经过自己思考的，都可以，内容题材不限，也不会强行限制在技术博客，正如上述所说，道理都是相同的。
具体内容上，我不会写一些入门性的文章，例如软件的安装、API的调用等，RTFM！，我主要会进行专题形式的记录，以某一问题为契机，以解决实际问题为目的，问题驱动式学习，不会空谈技术说教，因为技术如果一旦脱离了应用场景，一文不值。
同时呢，生活不是只有技术，我也会不定期的来一些和我兴趣爱好密切相关的话题，例如跑步、摄影==。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
